蛤乸、細路、巴閉：粵語中嘅越源詞，越漢複合構詞原則

我之前講過粵語唔係咩古漢語，而係百越語嘅一種，同壯語、泰語有同源關係。我呢度會介紹粵語兩種構詞方式，第一種「修飾詞後置」好多人都知，而第二種就係「越漢複合」。

修飾詞後置

所謂「蝦冇乸，蛤冇公」，即係粵語入邊嘅蝦公、蛤乸，咁點解蝦一定係公，蛤一定係乸？

蛤乸

首先，蛤係越源詞，漢語譯為「蛙」。

英語 Frog
泰語 กบ kb
壯語 goep

至於乸，並唔係雌性咁解。佢係一個越源詞，解作「田」。

英語 Field
泰語 นา na
壯語 naz

Na (田)係百越系諸語廣泛流傳嘅詞語。西雙版納嘅納，其實亦都係Na，成個地名意思係十二塊田。

根據百越語修飾詞後置原則，乸置於蛤之後。所以蛤乸嘅漢語翻譯係「田蛙」。

另一種田入邊常見嘅生物，蜞乸應該都係照類似原則構詞。

越漢複合

蝦公

至於蝦公，又係點嚟？睇睇我哋百越系兄弟語言點樣叫蝦。

英語 Shrimp
泰語 กุ้ง kung
壯語 Gungq

冬陰功嘅功，就係蝦咁解，亦即係粵語入邊蝦公個公。「蝦」係漢源，「Gung」越源，越漢並列組成「蝦公」。所以呢個公並冇雄性嘅意思。

兩個越源同漢源嘅同義字，黐埋一齊，構成嘅越漢複合詞喺粵語似乎幾常見下。我講多幾個例子。

細路仔

細路，皇漢正字派認為係細孥，孥解作妻兒仔女。但我由百越角度睇，路應該係越源詞。

英語Child
泰語 ลูก luk
壯語 lwg

「細」係漢源，「lu」係越源，並列成「細路」。

咁如果個細路係男丁，我哋又點叫呢。

英語 Son
泰語 ลูกชาย lukchay
壯語 lugcaiz

冇錯，就係「細路仔」。越源詞chai/仔係常見嘅後置修飾詞，意思係「男」，例如BB仔、靚仔。

倒冧

越漢複合詞亦見於動詞。例如

英語Fall
泰語 ล่ม lom

「倒」係漢源，「lum」係越源，並列成「倒冧」。

英話 hold
泰語 จับ jap

「jap」係越源，「拾」係漢源，並列成「執拾」。

留意「冧」、「執」係可以單獨使用，唔一定要配漢源詞。呢度反映咗粵語動詞保留嘅越源成份多過名詞，符合咗語言變化一個規律，就係名詞比較容易受外來語言改變。所以粵語名詞係漢化得最深。

逼夾

形容詞亦都搵到越漢複合詞。

英語 narrow
泰語 แคบ kâep

「逼」係漢源，「gip」係越源，並列成「逼夾(gip)」

嘈喧巴閉

最後，有個非常地道嘅粵詞，皇漢正字派點都講唔出個合理解釋，就係「巴閉」。（佢哋老作話源自「把柄」，但音義都無厘啦間，點演變成巴閉？老作都有個譜呀！）

巴閉嘅來源，我認為就藏喺粵語成語「嘈喧巴閉」當中。我大膽假設，呢個成語係越漢複合，「嘈喧」同「巴閉」應該係意思相近嘅漢源同越源詞。

英語 mouth opens
泰語 ปากเปิด bpàak bpèrt

Ba係百越語當中，就係「口」咁解。注意漢語當中亦有「嘴巴」，顯示標準漢語當中都可能有越漢複合結構，Ba好可能係好耐之前已經流入咗中古或近古漢語白話之中。

都係講返粵語先。泰語解「擘大口」嘅bpàak bpèrt，對應咗「嘈喧」嘅意思，係個越漢對譯嘅複合成語，形容人大聲講嘢。重有「巴喳」、「嘈嘈閉」、「家嘈屋閉」，全部對應「擘大口」。並唔係皇漢派亂噏廿四話係源自「把柄」。

我唔敢話上面嘅論證完美，但一定可信過啲人盲中中咁追溯漢文典籍，吹到天花龍鳳，其實最唔尊重粵語就係佢哋。

漢字之亂

當然，我預咗皇漢派會挑機，例如話古漢語嘅「執」都係「揸住」咁解，詩經就有「執子之手」。

我睇法係，先秦時期，部分華夏同百越已經開始溝埋，到底一啲字係華夏借自百越，定係調轉，定係來自更古老嘅共祖？呢個越漢之爭有排拗。但粵語當中好多越源詞係有眼見，點可以當睇唔到？

香港嘅粵語研究長期由皇漢派佔據 ，佢哋習慣考研返啲千幾年前，離粵地千里之外嘅中原漢文獻，但對生勾勾嘅壯語、泰語視而不見，係對百越系諸語莫大侮辱。

引伸到粵文，獨尊漢字嘅人睇唔到粵語嘅越漢二元性，以為單係漢字就足夠表達粵語。查實漢記粵文喺表達越源詞方面已經搞到亂晒龍，同一個Na (田)，可以寫成那、乸、納。「Ba Bai」解「擘大口」，竟然音譯成相反意思嘅「閉」。既然閉上，又點會「嘈」呢？用漢字記越源詞，稱為「漢字之亂」都不為過。

樓主個推論都唔算係天馬行空
我覺得好合理

冇人睇嘅

推

樓豬咁認真打冇人睇咁濟

推
支持語言考古

留名學嘢！

樓主論點論據太強冇嘢可以補充

留名

多謝爸打分享
小弟有少少分享

小弟因為工作關係會同越南人及泰國人相處
係佢地講野時間, 無專心咁聽會以為係講緊廣東話

多謝各位推文。

其實成篇文都係想講，粵語研究太側重於漢文文獻，而百越語就仍然大片空白。實情粵語係越漢二元結構，喺底層甚至係越源為主。粵語同泰語、壯語關係有待發掘。

「冧」字好似係英文“slump”譯過嚟

呢點我相信係巧合。
李敬忠考證過，lom 係壯語、泰語、毛南語都解倒塌，應該係百越系故有詞。

有機會可以同佢哋吹下水，學兩句泰語。
泰語數字發音幾乎同粵語一樣。
反而越南語幾唔同下。

睇唔明 係咪我太蠢

擺脫華夏本位既研究都值得支持

Push

可能我講得複雜啫。

我觀點係，粵語有兩個來源，一係漢語，一係百越語。前後兩個意思相近，但唔同來源嘅字黐埋，就叫越漢複合詞。

我地同越南東南亞真係血濃於水

支持
學到好多嘢

其實都係，華南沿海地區好耐以前都係百越人聚居地，係秦朝趙佗南征趕走佢地
所以香港人（如果祖先唔係北方人）或多或少都有啲百越血統

其實粵語同英文有啲相似

英文喺學術界入面 主流意見都係定性佢係源自germanic language 同德文/北歐語言有親 但長年落嚟嘅發展同演變 英文逐步簡化 更加唔駛講喺11世紀發生嘅French Norman conquest of England 身為拉丁羅曼語系嘅法文對英文語言 特別喺詞彙上嘅重大影響 結果出到嚟 法國人睇比較深嘅 或者主題圍繞政治法律宗教主題嘅英文 睇得明嘅內容分分鐘仲多過德國人

粵語其實都差唔多 只係個程度仲誇張啫 我地主要用到嘅 無論發音 文字 甚至文法 都已經被中文同化得七七八八 所以喺我角度嚟睇 如果要單靠語言學方面上 透過對粵語嘅recategorisation嚟強化香港嘅民族意識同認同 其實個難度都頗大 要同時喺其他方面入手先會有希望